# 网络篇

## 简述TCP连接的过程

TCP协议通过三次握手建立可靠的点对点连接，具体过程为：

首先服务器进入监听状态，然后即可处理连接

第一次握手：建立连接时，客户端发送syn包到服务器，并进入 `SYN_SENT`状态，等待服务器确认。在发送的包中还会包含一个初始序列号seq。 此次握手的含义是客户端希望与服务器建立连接

第二次握手：服务器收到syn包后， 然后回应给客户端一个 `SYN+ACK`包， 此时服务器进入`SYN_RCVD`状态。 此次握手的含义是服务端回应客户端，表示已收到并同意客户端的连接请求

第三次握手：客户端收到服务器的响应后，发送一个 `ACK`包， 此时客户端进入`ESTAB_LISHED`状态

最后，服务端收到客户端的`ACK`包， 于是也进入了`ESTAB_LISHED`状态, 至此，连接建立完成

## 对TCP四次挥手的理解

1. client 向 server 发送 `FIN` 包， 表示 client主动要关闭连接， 然后进入 `FIN_WAIT_1` 状态， 等待 server 返回 `ACK` 包。 此后 client 不能再向 server 发送数据， 但能读取数据

2. server 收到 `FIN` 包后，向 cline 发送 `ACK` 包，然后进入 `CLOSE_WAIT`状态，此后 server 不能再读取数据了， 但可以继续向 client 发送数据

3. client 收到 server 返回的 `ACK` 包进入 `FIN_WAIT_2` 状态， 等待 server 发送 `FIN` 包

4. server 完成数据的发送之后，将 `FIN` 包发送给 client, 然后进入 `LAST_ACK` 状态，等待 client 返回 `ACK` 包，此后 server 既不能读取数据，也不能发送数据

5. client 收到 `FIN` 包后向 server 发送 `ACK` 包， 然后进入 `TIME_WAIT`状态，接着等待足够长的时间(2MLS)以确保server接收到`ACK`包，然后回到 `CLOSED` 状态，释放网络资源

6. server 收到 client 的 `ACK` 包后进入 `CLOSED` 状态，释放网络资源



## 介绍下HTTPS中间人攻击

针对HTTPS攻击主要有SSL劫持攻击和SSL剥离攻击两种

SSL劫持攻击：攻击者劫持了客户端和服务器之间的连接， 将服务器的合法证书替换为伪造的证书，从而获取客户端和服务器端之间传递的信息。 这种方式一般容易被用户发现， 浏览器会明确的提示证书错误，但某些用户安全意识不强，可能会点击继续浏览，从而达到攻击目的

SSL剥离攻击：攻击者劫持了客户端和服务器之间的连接，攻击者保持自己和服务器之间的HTTPS连接，但发送给客户端普通的HTTP连接，由于HTTP连接是明文传输的，即可获取客户端传输的所有明文数据

## 介绍下 HTTP1.0、 HTTP1.1、 HTTP2.0协议的区别

http1.0： 它的特点是每次请求和响应完毕后都会销毁TCP连接，同时规定前一个响应完成后才能发送下一个请求，这样做有两个问题：

1. 无法复用连接

每次请求都要创建新的TCP连接， 完成三次握手和四次挥手，网络利用率低

2. 队头阻塞

如果前一个请求被某种原因阻塞了，会导致后续请求无法发送

然后是http1.1

http1.1 是 http1.0的改进版，它做出来以下改进：

- 长连接

http1.1 允许在请求时增加请求头 `connection: keep-alive`, 这样便允许后续的客户端请求在一段时间内复用之间的TCP连接

- 管道化

基于长连接的基础，管道化可以不等第一个请求响应继续发送后面的请求，但响应的顺序还是按照请求的顺序返回

- 缓存处理

新增响应头`cache-control`, 用于实现客户端缓存

- 断点传输

在上传/下载资源时，如果资源过大，将其分割为多个部分，分别上传/下载，如果遇到网络故障，可以从已经上传/下载好的地方继续请求，不用从头开始，提高效率

最后是http2.0

http2.0进一步优化了传输效率，主要改进有：

- 二进制分帧

将传输的消息分为更小的二进制帧，每帧都有自己的标识序号，即便被随意打乱也能在另一端正确组装

- 多路复用

基于二进制分帧，在同一域名下所以访问都是从同一个TCP连接中走，并且不再有队头阻塞问题，也无须遵守响应顺序

- 头部压缩

http2.0通过字典的形式，将头部中常见信息替换为更少的字符，极大的减少了头部数据量，从而实现更小的传输量

- 服务器推

http2.0允许服务器直接推送消息到客户端，无须客户端明确的请求

## 为什么HTTP1.1不能实现多路复用

HTTP/1.1 不是二进制传输， 而是通过文本进行传输。 由于没有流的概念，在使用并行传输(多路复用)传输数据时，接收端在接收到响应时，并不能区分多个响应分别对应的请求， 所以无法将多个响应的结果重新组装，也就实现不了多路复用

## 简单讲解一下HTTP2的多路复用

在HTTP2中，有两个非常重要的概念，分别是帧(frame)和流(stream)。 帧代表着最小的数据单位，每个帧会标识出该帧属于哪个流，流也就是多个帧组成的数据流。 多路复用 就是 在一个TCP连接中可以存在多条流，换句话说，也就是可以发送多个请求，对端可以通过帧中的标识知道属于哪个请求。通过这个技术，可以避免HTTP旧版本的队头阻塞问题，极大的提高传输性能

## 介绍HTTPS握手过程

1. 
